export default [
  {
    _id: '5ecaef9d2c681b0e8035b88b',
    question:
      'Bir sınıfta öğretmenle öğrenci arasında karşılıklı olarak önem verme, birbirlerine saygı gösterme ve pozitif bir ilişkisi gelişirse aşağıdakilerden hangisine olan ihtiyaç kendiliğinden en aza iner?',
    A: ' Öğretmenin sınıfı ve dersi yönetmesi',
    B: ' Araç gereçten yararlanması',
    C: 'Malzeme tüketilmesi',
    D: 'Sınıfın temizlenip eşyaların düzenlenmesi',
    E: 'Öğretmenin disiplin sağlamak için önlem alması',
    correct: 'E',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaefd62c681b0e8035b88c',
    question:
      'Aşağıdaki sınıf düzeylerinin hangisinde, öğrenciler arasında iletişim ve iş birliğinin en fazla olması beklenir?',
    A: ' Yarım daire düzeni',
    B: 'Küme düzeni',
    C: 'Tam daire düzeni',
    D: 'Sıralı düzen',
    E: 'Karma düzen',
    correct: 'B',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf0042c681b0e8035b88d',
    question:
      'Sınıfta öğrencilerin derse etkin katılmadığını gözlemleyen bir öğretmenin, Ecrin ve Kağan isimli iki öğrencisi ile arasında şu konuşma geçer:\nÖğretmen : Ecrin sen bu konuda ne düşünüyorsun?\nEcrin : Bilmiyorum öğretmenim.\nÖğretmen : Bilmiyorum demekle neyi kastediyorsun?\nEcrin : Bilmiyorum.\nÖğretmen : Peki, Kağan senin fikrin nedir?\nKağan : Ne fikri?\nÖğretmen : Konuya ilişkin fikrin.\nKağan : Bilmiyorum.\nBöyle bir durumla karşılaşan öğretmenin nasıl davranması daha uygun olur?',
    A:
      'Sınıfta öğrencilerin derse etkin katılmadığını gözlemleyen bir öğretmenin, Ecrin ve Kağan isimli iki öğrencisi ile arasında şu konuşma geçer:\nÖğretmen : Ecrin sen bu konuda ne düşünüyorsun?\nEcrin : Bilmiyorum öğretmenim.\nÖğretmen : Bilmiyorum demekle neyi kastediyorsun?\nEcrin : Bilmiyorum.\nÖğretmen : Peki, Kağan senin fikrin nedir?\nKağan : Ne fikri?\nÖğretmen : Konuya ilişkin fikrin.\nKağan : Bilmiyorum.\nBöyle bir durumla karşılaşan öğretmenin nasıl davranması daha uygun olur?',
    B:
      'Verilen yanıtları hiç önemsenmeden ders sonuna kadar konuyu anlatmaya devam etmesi.',
    C: ' Bu öğrencileri rehberlik servisine yönlendirmesi',
    D:
      'Öğrencileri sert bir ifadeyle bu davranışlarının çok yanlış olduğu konusunda uyarması',
    E: 'Bu öğrencilere farklı sorumluluklar vermesi',
    correct: 'E',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf0b32c681b0e8035b88e',
    question:
      'Sınıf içi öğretme-öğrenme süreçlerinde katılımcı, etkileşimci ve paylaşımcı bir rol üstlenmek isteyen bir öğretmen öncelikle aşağıdakilerden hangisini gerçekleştirmelidir?',
    A: 'Uygulanan programın içeriğini analiz etmelidir.',
    B: 'Okul-çevre işbirliğini sağlamanın yollarını aramalıdır.',
    C: 'Sunulacak içeriği öğrencilerin isteklerine göre belirlemelidir.',
    D:
      'Öğrencilerin bireysel özelliklerini, ilgi ve ihtiyaçlarını tanımalıdır.',
    E:
      'Değerlendirme etkinliklerini nasıl gerçekleştireceğine karar vermelidir.',
    correct: 'D',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf0fe2c681b0e8035b88f',
    question:
      'Aşağıdakilerden hangisi sınıf yönetiminin değişkenlerinden biri değildir?\n',
    A: 'Öğrenci',
    B: 'Kavram',
    C: 'Öğretmen',
    D: 'Ortam',
    E: 'Okul ve eğitim yönetimi',
    correct: 'B',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf1362c681b0e8035b890',
    question:
      'Etkin dinleme sınıf içinde oluşan sorunların çözümünde en etkili yöntemlerden biridir. Dinleme etkili olarak kullanıldığında öğrencilerin davranışlarıyla ilgili sorumluluk üstlenme, önem, kabul ve saygı görme duyguları hissetmesine olanak sağlamaktadır.\nBuna göre aşağıdakilerden hangisi etkin dinlemeyi gerçekleştirmek için öğretmenin yapmaması gereken bir davranıştır?',
    A: 'Öğretmen öğrencinin kendi sorununu çözebileceğine içten inanmalıdır.',
    B: 'Öğretmen öğrencinin duygu ve düşüncelerini kabul etmelidir.',
    C:
      'Öğretmen öğrenci sorunlarının çözülmesi gerektiğine inanmalı ve bunun için vakit ayırmalıdır.',
    D: 'Öğretmenler öğrencilerin sorunluluğunun gizliliğine saygı duymalıdır.',
    E:
      'Öğretmen öğrencinin sorununu kendi sorunu gibi hissetmeli ve sorunu kendisi çözmelidir.',
    correct: 'E',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf1c12c681b0e8035b891',
    question:
      'Sınıf yönetiminin etkili olabilmesi ve öğrencilerin isteyerek sınıf kurallarına uymalarını sağlayan temel uygulama aşağıdakilerden hangisidir?',
    A: 'Kuralların öğrenciler ile birlikte belirlenmesi',
    B: ' Kuralların kısa ve öz olması',
    C: 'Kuralların öğretmenin isteğine uygun olması',
    D: 'Kuralların öğrenciler tarafından önerilmiş olması',
    E: 'Olumsuz davranışı tanımlayıcı olmasına',
    correct: 'A',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf2212c681b0e8035b892',
    question:
      'I. Amacı, istenmeyen durum veya davranışın değiştirilmesidir.\nII. Sınıf yönetiminin klasik modeli olduğu söylenebilir.\nIII. İşleyişi, istenmeyen sonuç-tepki şeklindedir.\nIV. Düzen sağlayıcı ödül-ceza türü etkinlikleri içerir.\nV. Etkinliklerin yönelimi, bireyden çok gruba yöneliktir.\nYukarıda verilen özelliklerden hangisi sınıf yönetimi modellerinden biri olan tepkisel modele ait değildir?',
    A: ' I',
    B: 'II',
    C: 'III',
    D: 'IV',
    E: 'V',
    correct: 'E',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf2582c681b0e8035b893',
    question:
      'Ders sırasında bazı öğrenciler, arkadaşlarının ilgisini çekebilmek için zaman zaman konuyla ilgisi olmayan sorular sormaktadırlar.\nÖğretmenlerin bu tür davranışları ortadan kaldırmak için izlemeleri gereken en etkili yol aşağıdakilerden hangisidir?',
    A: ' Grup çalışmalarına ağırlık vermek',
    B: 'Bu öğrencileri sık sık uyarmak',
    C: 'Öğrenci merkezli öğretim yöntemleri kullanmak',
    D: 'Öğrencilerin sadece konuyla ilgili sorularını yanıtlamak',
    E: 'Bu öğrencilerin velilerini okula çağırarak onlarla görüşmek',
    correct: 'D',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf5e92c681b0e8035b89e',
    question:
      'Aşağıdakilerden hangisi sınıf ortamlarının planlanmasında sıraların yerleşim şekillerinden değildir?',
    A: '“U” Şeklinde Yerleşim',
    B: 'Daire Şeklinde Yerleşim',
    C: 'Çalışma İstasyonu Yerleşim Şekli',
    D: '“Z” Şeklinde Yerleşim',
    E: 'Ekip Çalışması Yerleşim Şekli',
    correct: 'D',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf6572c681b0e8035b8a0',
    question:
      'Sınıf ortamının gürültülü olması durumunda öğretmenin hangi davranışı yanlış olur?\n',
    A: 'Kısa süre sessiz kalmak',
    B: 'Varlığını hissettirmek için hareket etmek',
    C: 'Sesini yükseltmek',
    D: 'Mimiklerini kullanmak',
    E: 'Kendisini hissettirmek için hafif öksürmek',
    correct: 'C',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf75f2c681b0e8035b8a4',
    question:
      'Öğretmenin öğrencilerin sınıfta istenmeyen davranışları karşısında aşağıdaki davranışlardan hangisini ilk önce yapması en uygun olur?',
    A: ' Davranışları onaylamadığını hissettirmek.',
    B: 'Öğrencileri cezalandırmak.',
    C: 'Rehberlik servisine öğrencileri yöneltmek.',
    D: ' Disiplin kuruluna sevk etmek.',
    E: 'Okul yönetimine olumsuzlukları bildirmek.',
    correct: 'A',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf7972c681b0e8035b8a5',
    question:
      'I- Öğrencilerin yaş seviyesine uygun aktivitelerin yapılması.\nII- Öğretmenin derse başlamadan önce güvenlik gerekçesi ile deney düzeneğinin kontrol edilmesi.\nIII- Öğretmenin sınıfta yaramazlık yapan öğrencilere yüksek sesle bağırması.\nYukarıda verilen sınıf yönetimi modellerine ilişkin davranışların özellikleri aşağıdaki eşleşmelerin hangisinde doğru sıra ile belirlenmiştir?',
    A: ' Gelişimsel-Tepkisel-Önlemsel',
    B: 'Tepkisel-Önlemsel-Gelişimsel',
    C: 'Önlemsel-Gelişimsel-Tepkisel',
    D: 'Tepkisel-Gelişimsel-Önlemsel',
    E: 'Gelişimsel-Önlemsel-Tepkisel',
    correct: 'E',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf7d12c681b0e8035b8a6',
    question: 'Sınıf yönetiminin temel işlevi aşağıdakilerden hangisidir?\n',
    A: ' Öğrenciler arasındaki problemleri çözmek.',
    B: ' Öğrencilere karşı otoriteyi oluşturmak.',
    C: 'Öğretim ortamını etkili ve verimli kılmak.',
    D: 'Öğrencileri disipline etmek.',
    E: 'Sınıfta güvenliği sağlamak.',
    correct: 'C',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
  {
    _id: '5ecaf8222c681b0e8035b8a7',
    question:
      'Sınıf yönetiminde öğretmenin temel görevi öğrencide hedef doğrultusunda istendik davranış değişikliğini meydana getirmektir.\nBuna göre aşağıdaki öğretmen davranışlarından hangisinin öğrencilerin kendilerini sınıfta güvende hissetmelerine katkısı yoktur?',
    A: 'Öğrencilere eşit davranmak.',
    B: 'Öğrencilerin kişiliğine saygı göstermek.',
    C: 'İlkeli ve kararlı davranmak.',
    D: 'Öğrencileri not ile tehdit etmek.',
    E: ' Sınıf içinde gerginlik yaratmamak.',
    correct: 'D',
    cat: '9',
    __v: 0,
  },
];
